# Lenin defendia um corpo intelectual elitista no partido?
Este tipo de argumento desonesto é advindo de uma leitura de má fé de Lenin, no livro "Que Fazer?", geralmente espalhado por libertários que rejeitam a ideia de partido (com argumentos de que os mesmos são apenas uma forma de organização como as outras e trás mais problemas do que resolve) e embarcam em uma luta autônoma contra o capital - claro, sempre fracassada e que nunca consegue escalar. Eles se referem a este trecho (Lenin, 1902, pp. 20):
>Dissemos que os operários nem sequer podiam ter consciência social-democrata. Esta só podia ser introduzida de fora. A história de todos os países testemunha que a classe operária, exclusivamente com as suas próprias forças, só é capaz de desenvolver uma consciência trade-unionista, quer dizer, a convicção de que é necessário agrupar-se em sindicatos, lutar contra os patrões, exigir do governo estas ou aquelas leis necessárias aos operários, etc. Por seu lado, a doutrina do socialismo nasceu de teorias filosóficas, históricas e económicas elaboradas por representantes instruídos das classes possidentes, por intelectuais. Os próprios fundadores do socialismo científico moderno, Marx e Engels, pertenciam, pela sua situação social, à intelectualidade burguesa.

Segundo os mesmos, a maior prova de que a frase de Lenin, "sem teoria revolucionária, não pode haver movimento revolucionário" não se sustenta é a Revolução Haitiana. Segund os mesmos, a Revolução Haitiana entrou para a história com a característica peculiar de ter sido inconcebível, mesmo enquanto acontecia. Impensável no Ocidente, como também inenarrável entre os escravizados. Não foi precedida nem acompanhada de qualquer discurso intelectual explícito. As reivindicações eram radicais demais para serem formuladas antes que fossem alcançadas. A prática posterior à vitória poderia assegurá-las apenas depois de consumado o fato da vitória. A Revolução foi concebida conforme ia acontecendo. Seu projeto ao longo de 13 anos de combates ia se radicalizando cada vez mais, foram estágios imprevistos, e em meio a eles, o discurso sempre foi deixado para depois da prática. Os revolucionários não estavam constrangidos por limites ideológicos anteriormente estabelecidos, na colônia ou fora dela, por intelectuais profissionais, eles podiam conquistar novos horizontes e fizeram várias vezes. Cada um desses passos, impensável até mesmo no século XX - levou mais longe a contestação da ordem binária ontológica do Ocidente da cisão entre espírito/corpo, teoria/prática.

No entanto, a origem desta afirmação é o mito anarquista de que Kenin seria uma espécie de proponente de uma revolução guiada por um "pequeno grupo de intelectuais", e a frase de Lenin seria o mesmo dizendo ao pé da letra que só haverá revolução se chamarem um pequeno grupo de intelectuais (a maioria, pequeno-burgueses) bolcheviques para comandar com mão de ferro e reprimir as massas. Na verdade, a frase se refere à "teoria" como expressão de determinada classe social, então uma revolução nacional como a haitiana vai ter teoria sabendo ela ou não, e uma revolução proletária também vai ter teoria sabendo ela ou não. Mas a teoria marxista, por ser a teoria do proletariado, é a teoria mais consciente do processo histórico de todas, então o Partido Comunista tem o dever ainda maior de se apoiar nessa teoria.

Impressionantemente, pasme você, Amadeo Bordiga, famoso criador do "comunismo de esquerda" (leftcom) era leninista e tinha um grande respeito por Lenin. Na verdade, os leftcoms eram comunistas que se opunham à URSS mas não eram trotskistas. Bordiga desenvolve essa questão melhor de Lenin em um de seus [textos](https://www.international-communist-party.org/basictexts/english/52HistIn.htm).
